% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 2 - Referencial Teórico
% ==============================================================================
\chapter{Referencial Teórico}
\label{sec-referencial}

Este capítulo apresenta os principais aspectos teóricos que fundamentaram este trabalho e está organizado em 4 seções. A seção~\ref{sec-referencial-software} aborda a Engenharia de Software, destacando os principais conceitos e processos utilizados. A seção~\ref{sec-referencial-requisitos} apresenta métodos utilizados de Engenharia de Requisitos. As seções~\ref{sec-referencial-camadaDeServiço} e~\ref{sec-referencial-dao} apresentam os padrões de Projeto de Software adotados para o PDEMT. Por fim, a seção~\ref{sec-referencial-api} aborda conceitos sobre APIs utilizadas na codificação.



\section{Engenharia de Software}
\label{sec-referencial-software}
Dentre os principais objetivos da Engenharia de Software estão: oferecer software de boa qualidade, impedir atrasos na entrega e aumento dos custos de produção. Para alcançar esses objetivos, não basta apenas focar no produto gerado, mas também no seu processo de desenvolvimento, no ciclo de vida do software. Ao escolher um modelo dentre os vários existentes, é preciso levar em conta alguns fatores como, por exemplo: 
\begin{itemize}
 \item Qual é o tipo de software a ser desenvolvido?
 \item Qual é o paradigma de desenvolvimento?
 \item Quão complexo é o sistema?
 \item O objetivo do software esta bem definido? Os requisitos estão estáveis?
 \item A equipe de desenvolvimento esta madura para realizar esse projeto?
\end{itemize}

Embora diferentes projetos requeiram processos com características específicas para atender às suas particularidades, é possível estabelecer um conjunto de atividades comuns a maioria deles: planejamento, especificação de requisitos, análise, projeto, implementação, testes e implantação~\cite{falboEngSoft}. Levando em conta essas atividades e os fatores listados acima, foi escolhido o modelo Cascata, que organiza as atividades do processo de desenvolvimento de forma sequencial, conforme a Figura~\ref{figura:processosSoftware}. 

\begin{figure}[h]
\centering 
\includegraphics{figuras/processosSoftware} 
\caption{O Modelo em Cascata} 
\label{figura:processosSoftware} 
\end{figure}

No modelo escolhido, cada fase envolve a elaboração de um ou mais documentos, que devem ser aprovados antes de se iniciar a fase seguinte. Assim, uma fase só deve ser iniciada após a conclusão daquela que  a  precede.  Uma  vez  que,  na  prática,  essas  fases  se sobrepõem  de  alguma  forma, geralmente, permite-se um retorno à fase anterior para a correção de erros encontrados. A entrega  do  sistema  completo ocorre  em  um  único  marco, ao final da fase de Implantação. 

\section{Engenharia de Requisitos}
\label{sec-referencial-requisitos}

Para que o software cumpra seu papel em um negócio, é vital que ele funcione de acordo com os requisitos estabelecidos para a criação do software. Assim, é preciso identificar e entender plenamente os requisitos do negócio. O papel da Engenharia de Requisitos consiste em coletar os requisitos, analisá-los, documentá-los e gerenciá-los ao longo do ciclo de vida do software~\cite{aurumEngReq}. 

Entre as técnicas para realizar o levantamento desses requisitos, estão a Entrevista e a Observação. Não foi possível extrair todas as informações necessárias para a construção do sistema simplesmente por ler os documentos técnicos~\cite{falboEngReq}; assim, a entrevista com o dirigente da EMT foi importante para complementar os conhecimentos obtidos da leitura de documentos~\cite{be} e~\cite{ministerioDoReinoEscola2015}. Mas, como muitas vezes as pessoas ficam imersas em seu trabalho e fazem coisas de modo intuitivo~\cite{falboEngReq}, nem sempre elas conseguem se aperceber dos detalhes de seus afazeres; assim, assistir a EMT pôde mostrar requisitos implícitos em alguns processos.

Para criar os modelos gerados pela análise de requisitos foi adotada a UML - \textit{Unified Modeling Language}, uma linguagem gráfica padrão para especificar, visualizar, documentar e construir artefatos de sistemas de software~\cite{umlEngReq}, tais como : 
\begin{itemize}
 \item Diagrama de Classe : 
Um diagrama que exibe um conjunto de classes e seus relacionamentos, contendo as entidades do sistema;
 \item Diagrama de Casos de Uso :
Um diagrama que descreve as funcionalidades do sistema percebida pelos usuários; proveem uma visão das funcionalidades do sistema, sendo importantes para a organizá-las e modelá-las~\cite{falboEngReq};
 \item Diagrama de Sequência :
Representa em detalhes a execução de um caso de uso, desde o ator que o solicita, passando pelos objetos que participam da interação e seus métodos, exibindo mensagens específicas, condicionais e \textit{loops}, tudo em ordem cronológica. Isso proporciona ao leitor uma clara identificação do fluxo de controle ao longo do tempo.
\end{itemize}

A Figura~\ref{figura:engReq1} ilustra as atividades de modelagem propriamente ditas, bem como os diagramas e documentações produzidas para o PDEMT.

\begin{figure}[h]
\centering 
\includegraphics[scale=0.65]{figuras/engReq1} 
\caption{Processos de Análise e Documentação de Requisitos} 
\label{figura:engReq1} 
\end{figure}



\section{Camada de Serviço}
\label{sec-referencial-camadaDeServiço}
Para fazer a Lógica de Negócio, uso-se o padrão Camada de Serviço~\cite{fowler:2002}. Sendo assim, essa camada é dividida em dois componentes: Componente de Domínio do Problema (CDP) e Componente de Gerência de Tarefas (CGT). Visto que algumas funcionalidades do PDEMT operam sobre vários objetos, optou-se por criar uma classe gerenciadora de tarefas, que une os objetos para dar forma a um caso de uso, ao invés de misturar lógica de domínio e lógica de aplicação nas mesmas classes tornando essas classes menos reutilizáveis, bem como de difícil manutenção~\cite{falboPSS}.

A classe gerenciadora de tarefas é diretamente ligada aos casos de uso, mas existem várias abordagens, como por exemplo: considerar que cada caso de uso vai dar origem a uma classe gerenciadora; agrupar todos os casos de uso em apenas uma classe; e por fim, usar o meio termo entre essas duas abordagens, que seria usar várias classes gerenciadoras de caso de uso, agrupadas por contexto. 

Com a utilização desse padrão, não foi necessário adotar outro padrão para os acessos as classes de visão, visto que ele ja nos garante boa modularização do código, deixando as classes da Lógica de Negócio totalmente independentes das classes de visão.


\section{DAO}
\label{sec-referencial-dao}
O padrão adotado para o projeto foi o \textit{Data Access Object} - DAO, de modo que o mapeamento entre objetos do domínio e tabelas do banco de dados foi totalmente isolado da lógica de negócio. Esse padrão define uma interface genérica de operações básicas de persistência, como inserir, alterar, recuperar,  deletar e consultar e uma superclasse genérica que implementa essa interface usando um mecanismo de persistência~\cite{dao}, que no caso do PDEMT é o JDBC. Cada entidade do sistema possui uma interface, com operações específicas daquela entidade, que estende da interface genérica e é implementada por outra classe, nomeada <nomeDaEntidade>DAO.

\section{APIs}
\label{sec-referencial-api}
API é o acrônimo de \textit{Application Programming Interface}, e pode ser definido como um conjunto de rotinas e padrões estabelecidos por um software para a utilização das suas funcionalidades por outros sistemas. No contexto da Web, uma API é um conjunto definido de mensagens de requisição e resposta HTTP, geralmente expressado nos formatos XML ou JSON. Mesmo um sistema \textit{desktop} pode fazer uso de uma API que usa requisições HTTP.

Nesse projeto, foi feito o uso de API's. Dentre elas destaca-se o Google Calendar, que faz requisições HTTP. Ao invés de implementar todas as manipulações de um calendário como criar, alterar, visualizar e remover eventos, utilizamos essa API, feita pelo Google, que ja provê todas essas funcionalidades, inclusive os métodos para a autenticação em uma conta do Google. A API possui documentação e é de fácil uso. 

Dentre as API's que não fazem uso da internet, temos o \textbf{iText-pdf}. O \textbf{iText-pdf} foi utilizado para a geração de relatórios em PDF. Essa API possui uma série de funções para criação e manipulação de arquivos em formato PDF. Para realizar a integração do banco de dados com a linguagem de programação Java, utilizamos a API \textbf{JDBC}, que provê os mecanismos necessários de integração com muitos bancos de dados diferentes. Por fim, o \textbf{jCalendar} foi utilizado para manipular datas e fazer com que o usuário do sistema tenha uma melhor experiência ao querer informar uma data como entrada de dados. Sem o uso de dessas API's as coisas teriam sido bem mais difíceis.
